\documentclass{book}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	 tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\setmainfont{Roboto-Light}

\begin{document}

	Теорема: ( Достаточное условие безусловного минимума функции многих переменных ) 
	Пусть дана $ f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}  $ и в точке $ x^{*} \in \mathbb{R}^{n} $ она дважды непрервыно-дифференцируема. Для того, чтобы $ x^{*}  $ являлась точкой безусловного локального
	минимума $ f $ достаточно чтобы 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\nabla f( x^{*}  ) = 0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	и матрица Гессе в этой точке была положительно определенной 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			H( x^{*}  ) > 0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}.
	Ананлогично для максимума, но матрица Гессе тогда должна быть
	отрицательно определенной. 
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			H( x^{*}  ) < 0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	

	Док-во: Рассмотрим $ x = x^{*} + h; ||h|| \to 0	 $. Т.к. говорим
	о $ n $ -мерном пространстве: $ h = ( h_1,h_2,...,h_{n}  )  $.

	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			f( x^{*} + h ) = f( x^{*}  ) + 
			( \nabla f( x^{*}  ), h ) + \frac{ 1 }{ 2 } ( h, H( x^{*}  ) h ) +
			o( h ) \\
			f( x^{*} + h ) - f( x^{*}  ) = ( \nabla f( x^{*}  ), h ) +
			\frac{ 1 }{ 2 } ( h, H( x^{*}  )  ) + o( h ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Т.к. матрица Гессе положительно определнная,
	градиент равен нулю и $ h $ стремится к нулю, тогда верно неравенство 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			f( x^{*} + h ) - f( x^{*}  ) > 0 \\
			f( x^{*} + h ) > f( x^{*}  ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	что и означает минимум. Аналогично для максимума.
	ч.т.д.

	Теорема 7: Пусть $ x^{*} $ - стационарная точка. Дважды непрерывно-дифференцируема функция $ f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}  $ в точке $ x^{*}  $.
	Если второй положительный дифференциал сохраняет свой знак 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\forall \Delta x_{i} \in U_{\delta } ( x^{*}  ):
			d^{2} ( x^{*} , \Delta x_{1}, ..., \Delta x_{n}  ) > 0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	в некоторой окрестности,
	тогда $ x^{*}  $ будет являться точкой безусловного локального
	минимума функции $ f $.
	Аналогично, но если сохраняется отрицательный знак, то будет безусловный
	максимум.
	Аналогично, но если второй дифференциал - знакопеременная функция,
	то точка $ x^{*}  $ не является точкой экстремума. ( А будет седловая )
	Аналогично, если она меняет знак и может в окрестности принимать
	нулевое значение, то требуются дополнительные исследования.


	\section{Общая схема отыскания безусловного экстремума функции многих переменных}
	
	
	\begin{enumerate}
		\item Найти критические точки, в которых градиент равен нулю. 
		\begin{equation} 
			\begin{aligned} 
				\nabla f( x ) = 0
			\end{aligned}
			\nonumber
		\end{equation}
		Здесь будет система из $ n $ уравнений.
		
		\item Анализируем выполнение достаточных условий экстремума
			с помощью матрицы Гессе $ H( x^{*}  )  > 0 ( \textrm{ или } < 0  )   $ 
		\item Из всех точек, найденных в шагах 1 и 2, выбираем те, где
			значение функции наименьшее или наибольшее.
		
		\item Находим значение функции в точке $ x^{*}  $.
	\end{enumerate}
	
	Замечание: для определения положительной или отрицательной определенности
	матрицы Гессе можно использовать собственные числа матрицы вторых
	производных. 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\textrm{1) } \,\forall i: \lambda_{i} > 0 \to x^{*} = \min x  \\
			\textrm{2) } \,\forall i: \lambda_{i} < 0 \to x^{*} = \max x 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}

	
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			\textrm{1) } i=\overline{1,n}: \Delta_{i} > 0 \to x^{*} = \min x \\
			\textrm{2) } ( -1 )^{i} \Delta_{i} > 0 \to x^{*} = \max x \\
			\textrm{3) } ( -1 )^{i+1} > 0 \to x^{*} \textrm{ - седловая } \\
			\textrm{4) } \,\exists \Delta_{i} = 0 \to \textrm{ нужны доп исследования } \\
			\textrm{5) 1-4 не выполняются - нет экстремумов}
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}

	Пример: $ u = 3 x^{3} + y^{2} + z^{2} + 6 y x - 2 z + 1 $ - проводим 
	исследование. 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		\frac{\partial u }{\partial x } = 9 x^{2}  + 6 y = 0 \\
		\frac{\partial u }{\partial y } = 2 y + 6 x = 0\\
		\frac{\partial u }{\partial z } = 2 z - 2 = 0 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	Решаем: $ ( 2, -6, 1 ), ( 0,0,1 )  $. 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		\frac{\partial^{2} u }{\partial x^{2}  } = 18x \\
		\frac{\partial^{2} u }{\partial z^{2}  } = 2 = \frac{\partial^{2} u }{\partial y^{2}  } \\
		\frac{\partial^{2} u }{\partial x \partial y } = 6 \\
		\frac{\partial^{2} u }{\partial x \partial z } = 
			\frac{\partial^{2} u }{\partial y \partial z } = 0 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
		\left( \begin{array}{ccc} 
		18 x & 6 & 0 \\ 
		6 & 2 & 0 \\
		0 & 0 & 2
		\end{array} \right) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
		\Delta_{1} = 18x \\
		\Delta_{2} = 36x - 36 \\
		\Delta_{3} = 72x - 72
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	Подставляем найденные ранее точки и определяем.

	Домашнее задание: 
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			f( x ) = x_{1}^{3} + x_{2}^{3} - 3 x_1 x_2
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
		
	

\end{document}


