\documentclass{book}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	 tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\setmainfont{Roboto-Light}

\begin{document}

	Алгоритм первый для выбора $ \alpha  $.
	Если задана точка $ x^{( 0 ) }  $ и каким-то образом
	рассчитаны $ x^{( 1 ) }, x^{( 2 ) }, ..., x^{( k ) }  $.

	Находим 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x^{( k+1 ) } = x^{( k ) } + \alpha \mathcal{ F }_{k} ( - \nabla f( x^{( k ) }  )  ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Можно выбрать $ \alpha \equiv 1 $ или например $ \alpha = \textrm{ const } > 0 $.


	Алгоритм второй для выбора $ \alpha  $.
	Берем $ \delta \in ( 0,1 )  $ и задана точка начального приближения
	$ x^{( 0 ) }  $ и положим $ \alpha = 1 $.
	Затем рассчитываем 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x = x^{( 0 ) } + \alpha \mathcal{ F }_{0} ( -\nabla f( x^{( 0 ) }  )  ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	и тогда ищем 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			f( x ) - f( x^{( 0 ) }  ) < - \alpha \delta r \cdot || \nabla f( x^{( 0 ) }  )  ||^2	 
		\end{aligned}
		\tag{ * } 
	\end{equation}
	Если выполняется ( * ) то полгаем $ x^{( 1 ) } = x $, а если нет,
	то берем $ \alpha := \frac{ \alpha  }{ 2 }  $ и снова вычисляем $ x $.

	Теорема: Пусть $ x^{( 0 ) }  $ не критическая точка и для матрицы
	$ \mathcal{ F }_{k}  $ верно неравенство ( 1 )   и для $ H( x^{( 0 ) }  )  $ верно неравенство выведенное ранее из ( 1 ). Тогда после некоторого числа дроблений $ \alpha  $ алгоритм будет корректен.

	Доказательство из формулы Тейлора верно 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			f( x ) - f( x^{( 0 ) }  ) = ( -\alpha \mathcal{ F }_0  \nabla f( x^{( 0 ) }  ), \nabla f( x^{( 0 ) }  )  ) +\\
			+ \frac{ 1 }{ 2 } ( H( x^{( 0 ) }  ), ( - \alpha \mathcal{ F }_{0} \nabla f( x^{( 0 ) }  )  )^2   ) \le \\
			\le - \alpha r || \nabla f( x^{( 0 ) }  ) || + \frac{ 1 }{ 2 } \alpha^2  M R^2 || \nabla f( x^{( 0 ) }  ) || \le \\
			\le - \alpha r ( 1 -  \frac{ \alpha M R^2  }{ 2 r } ) || \nabla f( x^{( 0 ) }  ) || 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	во второй строке в скалярном произведении используем покомпонентное
	произведение Адамара.

	Должно выполняться 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		1 - \frac{ \alpha M R^2  }{ 2r } > \delta \\
		1 - \delta > \frac{ \alpha M R^2  }{ 2 r } \\
			\frac{ ( 1-\delta  ) 2 r }{ M R^2  } > \alpha 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	если последнее неравенство будет выполняться, то алгоритм сходится.
	Ч.т.д.


	Если не указано значение $ \delta  $ берем $ \delta = \frac{ 1 }{ 2 }  $ 

	Третий алгоритм для нахождения $ \alpha  $.
	Берем $ x^{( 0 ) }  $ и рассчитываем по некоторому правилу
	$ x^{( 1 ) }, x^{( 2 ) },..., x^{( k ) }   $ определяем
	точку вида 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x^{( k+1 ) } = x^{( k ) } + \alpha^{( k ) }  \mathcal{ F }_{k} ( - \nabla f( x^{( k ) }  )  ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Надо ввести функцию $ g( \alpha  ) = f( x ) = x^{( k ) } + \alpha^{( k ) } \mathcal{ F }_{k} ( -\nabla f( x^{( k ) }  )  )   $ и это будет
	функция от одного переменного $ \alpha  $ и ищем минимум
	функции $ g( \alpha  )  $ на интервале $ ( 0,1 )  $ с помощью
	уже известных методов одномерной оптимизации. Находим этот минимум $ \alpha^{( k ) }  $.

	И в конце проверяем по условиям, является ли $ x^{( k ) }  $ минимумом или
	нет. Иначе - продолжаем.

	Теорема: Пусть $ f( x )  $ ограниченна снизу, дифференцируема и верно неравенство Липшица 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\,\forall x^{\prime}, x^{\prime\prime} \in \mathbb{ R }^{n} \,\forall L> 0: \\
			||\nabla f( x^{\prime}  ) - \nabla f( x^{\prime\prime}  ) || \le L || x^{\prime} - x^{\prime\prime} || 	
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Тогда для любой начальной точки $ x^{( 0 ) }  $ можно $ x^{( k+1 ) }  $ представить как 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x^{( k+1 ) } = x^{( k ) } + \alpha ( - \nabla f( x^{( k ) }  )  ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	и всегда можно найти такое $ \alpha  $, что 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\lim_{ k \to \infty  }{ || \nabla f( x^{( k ) }  ) ||   } = 0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Таким образом строится релаксационная последовательность.
	Теорема гарантирует сходимость последовательности $ \{   f( x^{( k ) }  ) \}  $ либо к некоторому значению функции которая является минимумом, либо
	к ифинумуму функции $ f( x )  $ ( если не будет стационарной точки на отрезке )  или она может расходится.

	Доказательства не будет.

	Тогда, если выполняется условие Липшица, и существует некоторая непустая область $ L( C )  $ , такая что $ f( x ) \le C $ где $ \delta \le L ( C )  $, это множество
	не является пустым и является компактным, тогда 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\,\forall x^{( 0 ) }  \in L( C ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	наша последовательность будет являться релаксационной.

	Лучше всего использовать последний алгоритм. Итерационная процедура спуска с постояным шагом неудобна, так как при реализации требует знания шага,
	который выбирается подбором, при этом неудачный выбор шага может привести
	к нарушению убывания целевой функции, а если взять слишком маленькое $ \alpha  $, то алгоритм может сходится очень долго. Поэтому лучше него будет второй алгоритм - условием завершения алгоритма  будет 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			|| x^{( k+1 ) } - x^{( k ) } || < \varepsilon_{1} \\
			| f( x^{( k+1 ) }  ) - f( x^{( k ) }  ) < \varepsilon_{2} 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	- продолжаем пока не будут выполнены оба эти условия - здесь
	$ \varepsilon_{1} > 0, \varepsilon_{2} > 0 $.

	Если этого оказывается недостаточно для нахождения $ \alpha  $, то в
	качестве завершения будем использовать только условие
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			|| \nabla f( x^{( k ) }  ) || < \varepsilon_{3} 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	где $ \varepsilon_{3} > 0  $. Последняя расчитанная точка
	$ x^{( k ) }  $ будем считать точкой минимума функции.











\end{document}


