\documentclass{book}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	 tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\setmainfont{Roboto-Light}

\begin{document}

	Учебники
	\begin{enumerate}
		\item Пантелеев А.В., Летова Т.А "Методы оптимизации в примерах и задачах" - основной 
		\item "Сборник задач по математике методы оптимизации" редакция Ефимова 
		\item Моисеев "Методы оптимизации" 
		\item Понтрягин "Математическая теория оптимальных процессов" 
		\item Сеидова, Калайдина ""
	\end{enumerate}
	
	Методы оптимизации имеют два направления: 
	
	\begin{enumerate}
		\item Методы оптимальности функции - делится еще на условная и безусловную  оптимизации. 
		\item Методы оптимальности функционалов - делится на вариационное исчисление на оптимальное
			управление.
	\end{enumerate}
	
	Безусловная оптимизация делится на 
	\begin{enumerate}
		\item Методы нахождения минимума функции многих переменных 
		\item Методы нахождения минимума функции одной переменной
	\end{enumerate}
	
	Условная оптимизация делится на 
	\begin{enumerate}
		\item Линейное программирование 
		\item Нелинейное программирование
	\end{enumerate}
	
	Нелинейное программирование делится на 
	\begin{enumerate}
		\item Квадратичное 
		\item Выпуклое
	\end{enumerate}
	
	Будем рассматривать сначала безусловную оптимизацию с функциями одной переменной.

	\chapter{Безусловная оптимизация}
	
	\section{Одномерный поиск}
	
	\subsection{Классический алгоритм}
	
	
	\begin{enumerate}
		\item Постановка задачи. Пусть дана функция $ f( x )  $ на отрезке $ [ a,b ]  $ и
			требуется найти
			минимум этой функции на этом отрезке. 

			Замечание: задача нахождения максимума
			функции сводится к задаче поиска минимума заменой $ f( x )  $, потому рассматриваем
			только задачи минимума. Замена будет иметь вид: $ g( x ) = -f( x )  $ - и ищем теперь
			минимум $ g( x )  $.

			Теорема ( необх. и дост. условие ( безусловной оптимизации )
			экстремума функции одной переменной  )
			: Точка $ x^{ * }  $ - локальный минимум ( или максимум ). Для того, чтобы функция
			$ f( x )  $ имела в точке $ x^{ * }  $ имела локальный минимум ( или максимум ) на
			$ ( a,b )  $ неоходимо, чтобы $ f^{ \prime } ( x^{ * }   ) =0 $.

			Достаточно, что если $ f^{ ( n )  } ( x^{ * }  ) \ne 0 $, где эта производная имеет
			нечетный порядок ( $ n = 2k+1, k=0,1,2,...$ ), то в точке $ x^{ * }  $ нет ни
			минимума ни максимума.

			Если $ f^{ ( n )  } ( x^{ * }  ) \ne 0 $ и в точке $ x^{ * }  $ имеет четный порядок
			(  $ n = 2k, k=1,2,... $ ), то в точке $ x^{ * }  $ имеем минимум, если 
			$ f^{ ( n )  } ( x^{ * }  ) > 0 $, или максимум, если меньше нуля.

			Док-во: Необходимое условие: От противного: Предположим, что точка $ x^{ * }  $ -
			точка минимума ( максимума ). Проверяем: 
			\begin{equation} 
				\begin{aligned} 
					f^{ \prime } ( x^{ * }  ) \ne 0
				\end{aligned}
				\nonumber
			\end{equation}
			Два случая: 
			\begin{equation}
				\begin{aligned} 
					f^{ \prime } ( x^{ * }  ) > 0 \\
					\,\forall x \in U_{\Delta h} ( x^{ * }  ): x = x^{ * } + \Delta h \\
					\Delta h \to 0 \\
					\\
					f( x ) = f( x^{ * }  ) + \frac{ f^{ \prime } ( x^{ * }  )  }{ 1! } ( x-x^{ * }  )  + ... + \\
					+ \frac{ f^{ ( n )  } ( x^{ * }  )  }{ n! } ( x-x^{ * }  ) + o( x-x^{ * }  )^n  \\
					\\
					f( x ) - f( x^{ * }  ) = f^{ \prime } ( x^{ * }  ) ( x-x^{ * }  ) + o( x-x^{ * }  )^2 \\
					f^{ \prime } ( x^{ * }  ) \Delta h = f( x ) - f( x^{ * }  ) \\
					f^{ \prime } (x^{ * }  ) > 0 ; \Delta h < 0 ; f( x ) - f( x^{ * }  ) < 0 
				\end{aligned}
				\nonumber
			\end{equation}
			Пришли к противоречию
			\begin{equation} 
				\begin{aligned} 
					f( x ) < f( x^{ * }  ) 
				\end{aligned}
				\nonumber
			\end{equation}
			Т.к. $ x^{ * }  $ - точка минимума, то должно было быть 
			\begin{equation} 
				\begin{aligned} 
					f( x ) > f( x^{ * }  ) 
				\end{aligned}
				\nonumber
			\end{equation}
			Аналогично при $ f^{ \prime }( x ) < 0   $ берем $ \Delta h > 0 $.

			Достаточность - доказать самостоятельно.
			Ч.т.д.





	\end{enumerate}

	\subsection{Классический алгоритм нахождения глобального минимума}

	
	\begin{enumerate}
		\item Вычисляем $ f^{ \prime } ( x )  $ 
		\item Решаем уравнение $ f^{ \prime } ( x ) = 0 $ ( необходимое условие ) - находим
			стационарные точки. 
		\item В стационарных точках используем достаточное условие и определяем точки
			локального минимума ( максимума ). 
		\item Вычисляем значение функции в этих точках и выбираем точку, где значении
			функции меньше ( больше ) всего - обозначим итог $ x_{1}  $ . 
		\item В точках, где производная не существует ( критические точки ), вычисляем значение функции.
		\item Выбираем наименьшую ( наибольшую ) точку среди критических - обозначим итог $ x_2 $. 
		\item Вычисляем значение функции на концах отрезка $ [ a,b ]  $ и выбираем наименьшее ( наибольшее )  из них - обозначим итог $ x_3 $. 
		\item Ищем минимум из $ x_1,x_2,x_3 $ - получим итог $ x^{ * }  $ - точку глобального минимума ( максимума ). 
	\end{enumerate}
	
	Пусть дан цилиндр с радиусом основания $ R $ и высотой $ H $. Задана полная площадь цилиндра
	$ S $. Найти максимальный объем цилиндра.

	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		V = \pi R^2 H \\
			S = 2 S_1 + S_2 = 2 \pi R^2 + 2 \pi R H \\
			H = \frac{ S - 2 \pi R^2  }{ 2 \pi R } \\
			V = \pi R^2 \frac{ S - 2 \pi R^2  }{ 2 \pi R } = \frac{ R }{ 2 } ( S - 2 \pi R^2  ) \\
			V^{\prime } = \frac{ 1 }{ 2 } ( S-2\pi R^2  ) + \frac{ R }{ 2 } ( -4 \pi R ) = \frac{ 1 }{ 2 } ( S - 6 \pi R^2  ) \\
			S - 6 \pi R^2 = 0 \\
			R = \pm \sqrt{ \frac{ S }{ 6 \pi  }  } \\
			R > 0; R = + \sqrt{ \frac{ S }{ 6 \pi  }  } \\
			V^{\prime \prime } = -6\pi R < 0 \textrm{ - имеем точку максимума} \\
			\frac{ 2 R }{ H } = ? \textrm{ - выяснить } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	

	
	
	

\end{document}


