\documentclass{book}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	 tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\setmainfont{Roboto-Light}

\begin{document}

	Недостаток метода Фибоначчи: при неудачном выборе количества
	чисел Фибоначчи.

	\chapter{Метод золотого сечения}
	
	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			\mathcal{F}_{N} = \frac{ ( \frac{ 1+\sqrt{ 5 }  }{ 2 }  )^{N} - ( \frac{ 1-\sqrt{ 5 }  }{ 2 }  )^{N}  }{ \sqrt{ 5 }  } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	- формула Бине.

	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x_0 = \lim_{ N \to \infty  }{ \frac{ \mathcal{F}_{N-2}  }{ \mathcal{F}_{N}  }  } = ( \frac{ 1- \sqrt{ 5 }  }{ 2 }  )^{2} = \frac{ 3-\sqrt{ 5 }  }{ 2 } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Таким образом переходя к предельному соотношению чисел Фибоначчи используемых в 
	методе Фибоначчи мы приходим к методу золотого сечения.

	Определение: Точка $ x_0 $ будет производить золотое сечение отрезка,
	если отношение длины всего отрезка к длине большей его части равно
	отношению длин большей части отрезка к меньшей его части.

	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		\frac{ b_0-a_0 }{ b_0 - x_0 } = \frac{ b_0-x_0 }{ x_0-a_0 } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}

	
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
		y_0 = b_0+a_0-x_0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Алгоритм метода золотого сечения полностью совпадает с алгоритмом метода
	Фибоначчи исключая то, что в качестве внутренних точек будем выбирать
	точки золотого сечения.

	Метод золотого сечения также сводится к последовательному уменьшению
	отрезка локализации на основании анализов значении функции в 
	двух точках. Причем, в отличии от метода дихотомии, на первой итерации
	требуется вычисление двух точек, а на каждой последующей - только
	одной. Условие окончания стандартные - длина отрезка локализации
	не должна превышать удвоенной точности.

	
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x_0 = a_0 + \frac{ 3- \sqrt{ 5 }  }{ 2 } ( b_0-a_0 ) \\
			y_0 = b_0 + a_0 - x_0
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Если $ f( x_0 ) < f( y_0 )  $, то $ x^{*} \in [ a_0, y_0 ] = [ a_1,b_1 ]   $.
	Если $ f( x_0 ) \ge f( y_0 )  $, то $ x^{*} \in [ x_0, b_0 ]=[ a_1,b_1 ]   $.

	Новый отрезок локализации содержит одну из найденных точек $ x_0 $ или
	$ y_0 $. 

	Также как и у метода Фибоначчи количество вычислений
	сокращается вдвое и каждая новая итерация потребует расчетов
	только одного нового значения функции.

	Для нахождения отрезка $ [ a_{i+1}, b_{i+1} ]  $ проверяем те же
	условия: $ f( x_{i}  ) < f( y_{i}  )  $ ( тогда $ x^{ * } \in [ a_{i} ,y_{i}  ] = [ a_{i+1} , b_{i+1}  ]  $  ) или $ f( x_{i}  ) \ge f( y_{i}  )  $ ( тогда $ x^{*} \in [ x_{i} ,b_{i}  ] = [ a_{i+1}, b_{i+1}  ]  $  ).

	Условия окончания: 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		|b_{i+1} - a_{i+1}| \le 2 \varepsilon 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	В качестве приближенного значения считаем 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x^{ * } \approx \frac{ b_{i+1} + a_{i+1}  }{ 2 } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	\section{Сходимость метода золотого сечения}
	
	Сходимость этого метода оределяется по следующим формулам: 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			R( N ) = ( 1 - \frac{ 3-\sqrt{ 5 }  }{ 2 }  )^{N} 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	где $ N $ - количество вычислений функций.

	\chapter{Сравнительный анализ методов}
	
	Основное достоинство метода дихотомии:
	простота реализации. Метод численно устойчив.


	Основное достоинство метода Фибоначчи:
	при одном и том же количестве вычислений функций 
	дает наименьший отрезок локализации.

	Метод золотого сечения достаточно прост для программирования и
	численно устойчив, если после некоторого количества шагов $ k $ произвести
	пересчет $ x_{k}  $ по формуле 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			x_{k} = a_{k} + \frac{ 3-\sqrt{ 5 }  }{ 2 } ( b_{ k} - a_{k}  ) 
		\end{aligned}
		\tag{ * } 
	\end{equation}
	в силу того, что используем иррациональное выражение, из-за чего
	через некоторое количество шагов накапливается погрешность, которую
	и стоит сбрасывать формулой $ ( * )  $.

	Недостатки методов:

	К недостатками метода дихотомии относится необходимость вычисления
	на каждой итерации двух значений функции, тогда как в методах
	Фибоначчи и золотого сечения достаточно вычисления только одного
	значения. Таким образом общее количесво итераций для нахождения
	минимума будет больше по сравнению с остальными методами.

	Метод Фибоначчи численно неустойчив при неправильно заданном $ N $.
	Поэтому для численной реализации нахождения минимума он обычно не применяется, а используется для определения наименьшего отрезка локализации при заданном количестве вычислений функции. 

	Метод золотого сечения дает отрезок локализации длина которого будет больше
	соответсвующего отрезка в методе Фибоначчи на 15 процентов.


	Комбинированный метод золотого сечения и метод последовательной
	параболической интерполяции используются для минимизации функции
	одной переменной в пакетах прикладных программ, например в
	MATLAB.






	


\end{document}


