\documentclass{book}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
	 tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\setmainfont{Roboto-Light}

\begin{document}


	Недостатки алгоритма: 
	
	\begin{enumerate}
		\item Нужно решать 
		\begin{equation} 
			\begin{aligned} 
				f^{\prime} ( x ) = 0 
			\end{aligned}
			\nonumber
		\end{equation}
		и иногда решение такого уравнение может быть сложным или невозможным. 
		\item Количество критических точек может быть так велико, что последовательное
			их нахождение не очень. 
		\item Функция $ f $ может быть не дифференцируема. 
		\item Функция не задана аналитически.
	\end{enumerate}

	Рассмотрим численные методы одномерного поиска - которые используются при наличии 
	вышеперчисленных проблем.

	\section{Унимодальные функции}
	
	Функция $ f( x )  $ называется унимодальной на $ [ a_0,b_0 ]  $ если $ f $ непрерывна на
	$ [ a_0,b_0 ]  $ и
	
	\begin{enumerate}
		\item $ f $ на $ [ a_0,b_0 ]  $ имеет единственную точку минимума $ x^{*}  $ 
		\item $ f $ монотонно убывает на $ [ a_0,x^{*}  ) $ и монотонно возрастает
			на $ ( x^{*} , b_0 ] $ 
	\end{enumerate}
	
	на отрезке $ x^{*} \in [ \alpha ,\beta  ] \subset [ a_0,b_0 ]  $ 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
			f^{*} = \min_{[ \alpha ,\beta  ] } f( x ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	Лемма: Основные свойства унимодальной функции.
	Пусть $ f $ является унимодальной на $ [ a,b ]  $ и пусть $ x,y \in [ a,b ]  $ так, что
	$ a < x < y < b $. Тогда 
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $ f( x ) < f( y )  $, то $ x^{*} \in [ a,y )  $ 
		\item Если $ f( x ) > f( y )  $, то $ x^{*} \in ( x, b] $ 
		\item Если $ f( x ) = f( y )  $, то $ x^{*} \in ( x,y )  $  
	\end{enumerate}
	
	Доказательство: Пункты 2 и 3 - самостоятельно. Пункт 1 - от противного. Предположим, что
	$ f( x ) < f( y )  $, но $ x^{*} \notin [ a, y )  $, но тогда верно $ x^{*} \in [ y,b ]  $.

	Но тогда по определению $ f( x ) > f( y ) > f( x^{*}  )  $ - противоречие. Ч.Т.Д.



	Использование унимодальных функций позволяет уменьшить отрезок поиска.

	Отсюда вытекает определение: Любой отрезок содержащий точку минимума называется
	отрезком локализации точки минимума, или интервалом неопределенности.

	

	Рассмотрим задачу поиска минимума $ f $ на $ [ a,b ]  $ с заданной точностью $ \varepsilon  $.
	Найдем $ x^{*}_{ \textrm{пр} }  $ такую что 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		| x^{*} - x^{*}_{ \textrm{пр} } | < \varepsilon \\
		x^{*} - \varepsilon < x^{*}_{ \textrm{пр} } < x^{*} + \varepsilon 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	

	Должны найти отрезок длиной $ 2 \varepsilon  $.

	Выбираем отрезки $ [ a_{i} ,b_{i}  ]   $ до тех пор пока $ b_{i} - a_{i} = 2 \varepsilon  $,
	при этом полагаем 
	\begin{equation} 
		\begin{aligned} 
		x^{*}_{ \textrm{пр} } = \frac{ a_{i} + b_{i}  }{ 2 } 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	

	Например: 
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			f( x ) = x^2 -10x+1,\,x\in( -100, 100 ) 
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	
	\section{Алгоритм Свена}
	
	Найдем отрезок локализации для $ f $ 
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{equation}
			\begin{aligned} 
			\,\forall x_0, t>0 \textrm{- величина шага} 
			\end{aligned}
			\nonumber
		\end{equation}
		
		\item $ k = 0 $ 
		\item $ f( x_0 - t ) ; f( x_0 + t ) ; f( x_0 )  $ 
		\item Условие окончания 
			
			\begin{enumerate}
				\item если $ f( x_0-t ) \ge f( x_0 ) \le f( x_0 + t )  $ то
					нач. инт-л неопред. найден $ [ x_0-t, x_0+t ]  $ 
				\item если $ f( x_0 - t ) \le f( x_0 ) \ge f( x_0 + t)  $ то
					$ f( x )  $ - не унимодальная на $ [ x_0-t, x_0+t ]  $ тогда
					выбираем другую $ x_0 $.
				
				\item Если условия окончания не выполняются, то переходим к пункту 5
			\end{enumerate}
		
		\item Задим $ \Delta  $ следующим образом
			
			\begin{enumerate}
				\item $ f( x_0 - t ) \ge f( x_0 ) \ge f( x_0 + t )  $ тогда $ \Delta = t, a_0=x_0, x_1=x_0+t, k =1 $ 
				\item $ f( x_0 - t ) \le f( x_0 ) \le f( x_0 + t )  $ тогда $ \Delta = -t, b_0=x_0, x_1=x_0-t, k=1 $ 
			\end{enumerate}
		
		\item Найти следующую точку 
		\begin{equation} 
			\begin{aligned} 
			x_{k+1} = x_{k} + 2^{k} \Delta 
			\end{aligned}
			\nonumber
		\end{equation}
		
		\item Проверяем условие убывания функции 
			
			\begin{enumerate}
				\item Если $ f( x_{k+1}  ) < f( x_{k}  ) , \Delta = t$ то $ a_0=x_{k}, k=k+1  $ 
				
				если $ f( x_{k+1} ) < f( x_{ k }  ), \Delta = -t  $ то $ b_0=x_{k}, k=k+1  $  

					
			\item Если $ f( x_{k+1}  ) \ge f( x_{k}  )  $ процедура завершается при $ \Delta = t, b_0=x_{k+1}  $ или $ \Delta = -t, a_0=x_{k+1}  $ и тогда $ [ a_0,b_0 ]  $ - искомый отрезок.
			\end{enumerate}
			
	\end{enumerate}
	
	Пример: 
	\begin{equation}
		\begin{aligned} 
			f( x ) = ( x-5 )^2
		\end{aligned}
		\nonumber
	\end{equation}
	 
	 
	 \begin{enumerate}
	 	\item Зададим $ x_0=1, t=1 $  
	 	\item $ k=0 $ 
		\item $ f( 0 ) = 25, f( 1 ) = 16, f( 2 ) = 9 $ 
		\item $ f( 0 ) > f( 1 ) > f( 2 )  $ 
		\item $ f( 0 ) > f( 1 ) > f( 2 ) , \Delta = t = 1, a_0 = x_0 = 1, k = 1, x_1 = x_0 + t = 1 + 1 = 2 $ 
		\item $ x_2 = x_1 + 2 \Delta = 4 $ а потом $ x_3=x_2+2\Delta=8 $ 
		\item $ f( x_2 ) = 1 < f( x_1 ) = 9, \Delta = 1, a_0=x_1=2, k=2 $ и потом  
	 \end{enumerate}

	 Решить самостоятельно $ f( x ) = x^2 + B x + C $ где $ B $ - дата рождения и $ C $ - номер группы
	 

	
	
\end{document}


